\section{Calcul d'énergie d'un pixel}
\label{sec:energy}

Les différents algorithmes de \emph{Seam Carving} que nous allons présenter reposent sur le calcul d'énergie des pixels.

Il existe de nombreuses méthodes de calcul d'énergie d'une image. Un de ces algorithmes, le \emph{dual-gradient energy function}\cite{dual-gradient-energy-function}, permet de caractériser la variation des valeurs \emph{RVB} de pixels au voisinage d'un point donné ($R$ pour rouge, $V$ pour vert, $B$ pour bleu, valeurs comprises entre 0 et 255).

Pour un pixel positionné en $(x,y)$, la fonction d'énergie $e(x,y)$ est
\begin{align*}
    \emph{e}\ (x,y) &= \sqrt{\Delta_{x}^2(x,y) + \Delta_{y}^2(x,y)}
\end{align*}

où 
\begin{align*}
    \Delta_{x}^2(x,y) = \mathcal{R}_{x}(x,y)^2 + \mathcal{V}_{x}(x,y)^2 + \mathcal{B}_{x}(x,y)^2
\end{align*}
est le \textbf{gradient} en $x$ et $\mathcal{R}_{x}(x,y)$, $\mathcal{V}_{x}(x,y)$ et $\mathcal{B}_{x}(x,y)$ représentent les différences de valeurs en rouge, vert et bleu entre les pixels immédiatement à droite et à gauche, en $(x+1,y)$ et $(x-1,y)$. Le gradient en $y$ est défini de manière analogue par rapport aux pixels au dessus et en dessous.

Pour calculer l'énergie des pixels situés sur la première et dernière ligne (respectivement colonne) de l'image, celles-ci sont considérées comme adjacentes.


Par exemple, pour une image de dimension 3 par 4, les valeurs \emph{RVB} des pixels sont visibles à gauche et les résultats du calcul de l'énergie sont visibles à droite (cf table~\ref{fig:calcul-energie}).



\renewcommand{\arraystretch}{1.9}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|l|}
\cline{1-3} \cline{5-7}
(255, 101, 51)                   & (255, 101, 153)                   & (255, 101, 255)                     &  & $\sqrt{20808}$ & $\sqrt{52020}$                  &  $\sqrt{20808}$ \\ \cline{1-3} \cline{5-7} 
(255, 153, 51)                   & \textcolor{blue}{(255, 153, 153)} & (255, 153, 255)                     &  & $\sqrt{20808}$ & $\sqrt{52225}$                  & $\sqrt{21220}$ \\ \cline{1-3} \cline{5-7} 
\textcolor{blue}{(255, 203, 51)} & \textcolor{red}{(255, 204, 153)}  & \textcolor{blue}{(255, 205, 255)} &  & $\sqrt{20809}$ & \textcolor{red}{$\sqrt{52024}$} & $\sqrt{20809}$ \\ \cline{1-3} \cline{5-7} 
(255, 255, 51)                   & \textcolor{blue}{(255, 255, 153)} & (255, 255, 255)                     &  & $\sqrt{20808}$ & $\sqrt{52225}$                  & $\sqrt{21220}$ \\ \cline{1-3} \cline{5-7} 

\end{tabular}
\caption{Calcul de l'énergie du pixel en (1,2)}
\label{fig:calcul-energie}
\end{table}
